<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Daha</title>
    <link>http://blog.daha.me/</link>
    <atom:link href="/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 13:49:03 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>部落客再起動</title>
      <link>http://blog.daha.me/9/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/9/</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;标题戏仿《攻殻機動隊 S.A.C 2nd：GIG》的首话： &lt;em&gt;再起動 ·
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>标题戏仿《攻殻機動隊 S.A.C 2nd：GIG》的首话： <em>再起動 · REEMBODY</em>。</p></blockquote><p>这是一篇手动置顶的提示：本站即将迎来第三次更新，目前正在装修中，后续会将装修的细节更新在本文中，敬请期待。</p><p>如需订阅，请在本页面唤出导航栏，点击右侧的<img src="/img/RSS@small.svg" alt="RSS">即可复制 RSS 地址到剪贴板。</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/9/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>反抗与「反抗之反抗」</title>
      <link>http://blog.daha.me/8/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/8/</guid>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2020 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;语言是思维的载体。语言环境的恶化会让个体思维难以表达。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近我们国家发生了严重的瘟疫。受到它的影响，我很多天没有真正出过门了。有一天正对着书架发呆，眼前一亮，看到了几年前买的《霍乱时期的爱情》，记得当时只读
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>语言是思维的载体。语言环境的恶化会让个体思维难以表达。</p></blockquote><p>最近我们国家发生了严重的瘟疫。受到它的影响，我很多天没有真正出过门了。有一天正对着书架发呆，眼前一亮，看到了几年前买的《霍乱时期的爱情》，记得当时只读了开头便将它束之高阁。想到当下瘟疫肆虐的时况，一时好奇在马尔克斯的笔下，霍乱时期的爱情究竟是怎样的呢。</p><p>结果读了几十页后暂时作罢了，理由大约是读了半天没有看见瘟疫，也没有看见爱情。（倒是提到了爱情，与其说是爱情，更像是老年生活琐事，爱情这个字眼总感觉属于年轻人；也可以预见到故事即将围绕这几个爱情故事展开，然而……）合上书的一瞬间，我突然感觉到身体里的某种能量正在流失——理解并感受文字之美的能力。也许我可以欣赏直接的文字之美，比如恰到好处的比喻句，或者富有韵律的诗词歌赋。而对于这样的外国文学，似乎没有办法看见隐藏的美，英文所说的<em>read between the lines</em>。我所生活的语言环境发生了什么呢。</p><p>碎片化信息的日常冲击难辞其咎。另一方面，我阅读的功利性文字越来越多。比如过去的一个月里，看了很多技术教学文章、一本生物科普和两本关于政治的严肃书籍。严肃书籍的特点是语言简洁明确、有条有理，使用的语言越简单，想要传达的知识或者思想就能越快速地被读者理解。文学性文字和严肃文字都会使用比喻，但对于后者来说，用「类比」来形容更贴切一些。文学比喻创造出一个更为复杂、同时更为丰富的美学情境；类比的目的则是服务于本体自身，让原理互通。所以，阅读了过量理性文字的我，更容易接受直接的传达，而忽视掉隐藏在文字背后的厚重的美。</p><p>阅读环境是一种语言环境，另一种是交流环境。与阅读环境不同，交流环境关系到整个社会使用的语言：为了更好地交流，得迎合时下语言风潮，使用耳濡目染间学会的流行语。智能手机时代，我们被网络信息洪流包裹着，浪潮的每一次冲击都会带来一次语言习惯的更新。同时，随时可以和网络上的游民交流的便利性巩固了这一语言习惯。如果这种语言习惯是良性的，那么它的流行无可厚非。但人类擅长偷懒的天性导致了语言注定走向简单和庸俗：从先祖时代开始，文字就在不断地简化、而语言趋于<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%87%92%E9%9F%B3" target="_blank" rel="noopener">懒音</a>。当这种简化服务于<strong>作为工具的语言</strong>时，交流的便利与快捷显而易见。那么这种便利的限度在哪里？简体中文圈流行一种这样的简化，把词语转换成它的拼音缩写，比如：<em>awsl</em> → 啊我死了；<em>xswl</em> → 笑死我了。还有把污秽的词语用 emoji 代替，从而使之「合法化」的。这一类的流行语让我们在日常表达中堂堂正正地拥抱不体面，无时无刻不侵蚀着我们的思想。</p><p>共产中文是另一种腐化思想的语体，走在大街小巷上很难不被红底白字的标语洗脑。以前我并未领悟到它产生作用的原理，后来读到了 低端非常豹和枭雄跳低端舞 这样的评价：</p><blockquote><p>自从在第一次国共内战期间提出「农村包围城市」口号以来，共产党文宣工作的首要原则一直是「能听懂中国话就能看懂我们的文案」……其实都是从近百年前「编顺口溜方便老乡理解记忆」的工作思路一路延续至今的。</p></blockquote><p>这时才发现，啊，我原来一直生活在一个缺失美的社会环境中，并且它的存在与延续如此合理。既然被动的语言大环境无法直接反抗，那么可以更加主动地选择阅读习惯和表达方式。下面是一些反抗的可行路线，不涵盖私人聊天的情况：</p><ul><li>阅读有文学美感的文字；收听非知识型的播客。</li><li>不刻意掩盖污秽的（或带有相似意图的）词语。</li><li>不看短视频或竖屏视频；</li><li>不看公众号文章。</li><li>少使用表情包，尤其是流行的那些。</li><li>不听新闻联播。</li><li>尽可能使用英文搜索技术问题。</li><li>不依赖点赞表达赞美，表达的时候分享具体的感受；</li><li>讨论话题时，明确地表达观点。</li><li>积极地分享美好。</li><li>用清晰的语言逻辑解释概念，而不是通过通俗的文字。</li></ul><p>这样做的效果应该不错，但可以想见，久而久之接触的文字会逐渐远离简体中文圈，日常表达也会支离破碎。所以，「反抗之反抗」如下：</p><ul><li>使用日常汉语代替外文词汇和直接音译。</li><li>使用汉语表达习惯代替英文表达习惯；比如，文字中不夹杂 <em>which is …</em>；不滥用与 <em>-ize</em> 对应的「⨉⨉ 化」、与 <em>-tion</em> 对应的「⨉⨉ 性」。</li><li>发现简体中文遣词造句的美；</li><li>了解中文字体与排版。</li><li>了解政治，探寻更合理的维权方法；但不盲目谩骂。</li></ul>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/8/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instasaver</title>
      <link>http://blog.daha.me/7/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/7/</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2019 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当你给 Instasaver 发送消息的时候，他会提取出其中的链接，并将它们保存到你的 Instapaper 账号里。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>当你给 Instasaver 发送消息的时候，他会提取出其中的链接，并将它们保存到你的 Instapaper 账号里。</p></blockquote><p><a href="https://telegram.org/faq#q-what-is-telegram-what-do-i-do-here" target="_blank" rel="noopener">Telegram</a> 本身是一个即时通讯平台，不过因为登录它需要翻越<a href="https://www.wikiwand.com/zh/%E9%98%B2%E7%81%AB%E9%95%BF%E5%9F%8E" target="_blank" rel="noopener">城墙</a>或者使用软件内的<a href="https://www.wikiwand.com/zh/%E4%BB%A3%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8" target="_blank" rel="noopener">代理</a>节点，很难邀请亲友来到这里聊天。我主要把它当做一个方便的信息源，在这里有各种各样的群组、<a href="https://telegram.org/faq_channels#q-what-39s-a-channel" target="_blank" rel="noopener">频道</a>和<a href="https://core.telegram.org/bots" target="_blank" rel="noopener">机器人</a>供我们使用，可以发掘到很多高质量的文章。同时把文章存储到<a href="https://www.instapaper.com/" target="_blank" rel="noopener">Instapaper</a> 里阅读能够保持体验的一致性。不过想要把出现在聊天消息里面的链接存储到Instapaper的精神负担很重：在浏览器打开链接并点击分享、选择分享到Instapaper，保存完之后，往往还要回到Telegram继续浏览。</p><p>于是我开发了一只小机器人<a href="https://t.me/SaveInstapaper_bot" target="_blank" rel="noopener">Instasaver</a>，它运作在Telegram平台。本质上，机器人也是一个用户。和他发起聊天就可以实现特殊的扩展功能。比如：当你给Instasaver发送消息的时候，他会提取出其中的链接，并将它们保存到你的Instapaper账号里。</p><p>现阶段正在试运行，欢迎<a href="https://t.me/SaveInstapaper_bot" target="_blank" rel="noopener">前往试用</a>。如果发现漏洞或者想改善功能，可以直接在Telegram联系我(<a href="https://t.me/dahawong" target="_blank" rel="noopener">@dahawong</a>)。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/7/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>马拉松：42 × 问与答</title>
      <link>http://blog.daha.me/6/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/6/</guid>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2019 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;11月10号，我和女朋友小卤参加了今年的南京马拉松。我们两个都是第一次站在全程马拉松的赛道上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完赛之后，小卤提出用提问的形式来回忆这次奔跑历程。我们交替着提出问题，然后分别集中作答，最终整理成了这样的「问 &amp;amp;
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>11月10号，我和女朋友小卤参加了今年的南京马拉松。我们两个都是第一次站在全程马拉松的赛道上。</p><p>完赛之后，小卤提出用提问的形式来回忆这次奔跑历程。我们交替着提出问题，然后分别集中作答，最终整理成了这样的「问 &amp; 答」：你可以把它想象成一个记者在就马拉松和跑步采访。</p></blockquote><hr><blockquote><p>什么时候产生了跑全马的念头？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：在即刻上看到安纳金晒马拉松照片的时候，感受到了马拉松的无限可能——一个周游世界的契机。<br><strong>卤隼</strong>：我是赛事驱动型的人，对比赛地点有足够的兴趣才会考虑参加，因为半马结束后一直没有什么特别想参与的赛事，所以迟迟没有去冲击全马。还有因为半马跑得非常轻松，信了能跑半马就能跑全马的邪。</p><blockquote><p>你觉得马拉松对你来说是什么？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：探索身体极限的过程，也是和自己的一场对话。<br><strong>我</strong>：想尝试一下累到无法继续跑步的体验。</p><blockquote><p>你更看重长跑对身体的影响还是精神的影响？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：对精神的影响，每一次对身体有挑战的长跑更多的是和意志的较量。<br><strong>卤隼</strong>：我也觉得是精神，跑步的过程同时也是精神修复的过程。</p><blockquote><p>从开始跑步以来，对你影响比较大的人或事？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：即刻的宋指和安纳金对我影响很大，每次看到他们参与全球各地的赛事都会热血沸腾；还有小卤，直接推动了我在现实中参加马拉松。<br><strong>卤隼</strong>：我反倒是发现了陌生人「加油」的力量：当时准备半马的时候在公园里跑步，跑的人也很多，大家来来回回就会打个照面，有一次跟一个大叔擦肩而过的时候他突然喊了句「小姑娘加油！」突然就觉得自己丹田升起一口热气！更有劲头了！</p><blockquote><p>跑之前最担心的事情是什么？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：心脏打麻将。<br><strong>卤隼</strong>：哈哈哈半道猝死。虽然概率很低很低，但还是担心嗝屁。所以贯彻了生命第一，量力而行的基本方针。</p><blockquote><p>开跑之前（存衣之后）感觉怎么样？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：围观身边的强者们摩拳擦掌，心里倒没有紧张的感觉（本来以为会的）。一是在距离和速度上都没设立目标；二是马拉松距离太长了，很难把它和竞技（以及竞技的衍生物：紧张）关联起来。<br><strong>卤隼</strong>：『新世界的大门就要开启了！』<br>『这……就是强者的世界么？』<br>『这个世界需要更多的洗手间』<br>『强者们联合起来给灌木施肥』🙂</p><blockquote><p>跑步过程中的心态是怎么变化的？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：开始的时候信心满满，一路高歌猛进，心想「 马拉松不过如此」；</p><p>到了 18 千米左右，突然间每抬起一次大腿就伴随着一次酸痛。这时担心占据了内心，因为这种痛觉之前跑步从来没感受过；</p><p>后来，爬坡终于快结束，全程和半程的跑者开始分道。到了湖边的时候，小腿和脚板开始痛了。这个时候才意识到，原来我们还剩一半的路没跑呢。这个时心理有些畏惧和退缩，每跑一阵都会想象剩下 20 千米是多么多么地遥远；</p><p>再后来进入了走走停停阶段，每个补给点都是救赎。安慰卤隼、也是安慰自己说：「我们已经突破自我啦」。</p><p>最后是纯粹的快走，眼前的画面重新河西起来。因为关门前肯定能完赛，心情很放松，有更多的时间感受路过的风和行人。</p><p><strong>卤隼</strong>：「怀疑-放松-紧张-自信」←在这几种状态中循环。</p><blockquote><p>哪种感官在跑步过程中占比最大？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：触觉吧。<br><strong>我</strong>：听觉。跑步过程中很难集中注意力观察什么，耳朵倒是占据了主导。如果戴着耳机跑，整个世界就切换了。</p><blockquote><p>有没有捕捉到肌肉怎样慢慢疲劳的？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：几个上下坡之后，肌肉察觉了！<br><strong>我</strong>：肌肉和心态变化基本是同步的，详见上文。</p><blockquote><p>觉得装备和补给的作用大吗？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：挺大的，喝完能量胶感觉大脑变得更清醒，甚至腿也不疼了。<br><strong>卤隼</strong>：跑半马的时候我只喝了水和运动饮料，穿的鞋也是普通运动鞋。这次补给方面准备了能量胶和盐丸，进入上坡之后明显感觉需要一些能量了，某种程度上还有些安慰剂的功效吧。</p><blockquote><p>跑步的同时你在做什么？想什么？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：听歌，开了KEEP记录路线。</p><p>但是KEEP距离的记录渐渐与实际产生偏差，耳机里说20公里的时候其实才到18，这个偏差值带来了比较糟糕的心理落差。</p><p>每一次长跑过程中想的事情都是很多很复杂，但跑完就忘，难以展开。<br>题外话是QCY的耳机真的质量和续航都很过硬，应该能有接近七个小时的续航能力吧，性价比吊打之前用的捷波朗。</p><p><strong>我</strong>：以前跑步我也会带耳机听歌，跑马拉松的时候由于之前 AirPods 神秘失踪（倒下的 flag），所以没有听。但是发现其实专注于风景和跑步本身也是不错的体验。</p><blockquote><p>跑步的时候耳边听着的是什么？有什么感想呢？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：群众的鼓励；风吹过树叶的声音。感觉自己和这座城市接通了。</p><p><strong>卤隼</strong>：一开始是网易云音乐和keep合作的跑步FM，不过它好像默认播放了之前下载的离线歌单，充斥着大量日本女团的歌曲，节奏轻快，风格可爱，入不了脑，也刺激不了神经。</p><p>不过进中华门的时候开始播放一首慷慨激昂的中国风乐曲，时间点掐得很准，很振奋。</p><p>最后阶段我换了自己的歌单，虽然歌很棒，但是跑不动了，有点浪费。<br>我个人的跑步推荐音乐：泽野·大事必备·弘之，西川·摇头晃脑·贵教。🤭</p><blockquote><p>身边的跑者有对你产生影响吗？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：鼓励的作用很大。大家一起加油奔跑，自己也多出了很多干劲。但是到了后半程，看到同行的大家不少开始走路了，对我们的跑步也有一定的消极作用。<br><strong>卤隼</strong>：前期因为有跑者要冲成绩，就会有超越，一些身体上的接触在所难免，引起暴躁。半马的选手离开之后赛道舒适了许多，感觉身边的人也一直就那么几个没变过。</p><blockquote><p>哪些跑者令你印象深刻？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：老年跑者，运动和年轻的关联度在我看来是很高的。所以看到老年人参与极限运动总是很感动。</p><p><strong>卤隼</strong>：等待起跑时前面有几个穿着中国老兵T恤的大龄跑者，其中一个头发半白，牛仔短裤，俩屁股兜裤里一边一手机，挂个链别皮带上，红色内裤微露，袜子颜色不一。视觉冲击极强。</p><p>十公里左右遇到一个推着婴儿车跑的奶爸，他和婴儿车里的娃从我们身边呼啸而过。</p><p>不到四十公里的地方遇到一个负重 40 斤，2020 年冬奥会前跑 100 场，南马是第 87 场的爷爷，在30后半部分将我们超越。</p><blockquote><p>有注意到什么有意思的服饰吗？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：有 cos 坂田银时（「银魂」）、无脸人（「千与千寻」）的跑者参与其中，虽然一开始从后面以为 cos 无脸人的妹子是修女哈哈哈。</p><p>还有人在官方T上印字：「不如算了」。真是灵魂好提议。</p><p><strong>我</strong>：我也觉得不如算了 :D</p><blockquote><p>整个跑步过程最喜欢哪一段？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：开始的时候和前半段进入绿化带的时候。开始的时候所有人都「在线」，能感受到一股积极的力量在空气中流动；进入绿化密集区之后，风景特别美。<br><strong>卤隼</strong>：嗯，城墙内的部分基本都很喜欢，在山里爬坡虽然很痛苦但是架不住景色好啊。</p><blockquote><p>围观的市民让你印象深刻吗？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：深刻，有很多时候感觉自己的力量在慢慢散失，这时身边传来的「加油」声能让肌肉快速恢复活力。印象很深的是，一位大叔恰好路过天桥，对着我们大喊「加油加油」。</p><p><strong>卤隼</strong>：因为绝大部分时间跟围观群众距离太远了，所以感受到的群众鼓舞很有限。</p><p>前期还有各区的大爷大妈敲锣打鼓，繁华地段人群也是里三层外三层，坡道开始由于地理原因人开始变少，和半马的参赛选手分道之后，身边的人和围观群众同时经历了数量上的锐减。</p><p>后期因为跑者已经不多了，所以会固定解封一些斑马线让行人通行，有个妈妈过马路的时候跟女儿说：</p><p>「快点走，不要妨碍到运动员们。」</p><p>已经陷入步行状态中的我当时听到这句话后感到了惭愧。</p><p>还有从玄武门出来之后，隔着老远看到有特别多的观众和安保人员，不知为何总觉得像是全村父老乡亲来接我出狱。┌(┌ ､ﾝ､)┐</p><blockquote><p>整个过程中印象最深刻的是？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：前半程一直在感叹，南京的绿化真好啊。平时身边的树木也不算少，但切切实实地穿过一长串绿色依旧美妙。<br><strong>卤隼</strong>：赛道方面，最深刻的就是频繁的高强度上下坡；其他方面就是每五十米就有一个志愿者，而且会向选手比出大拇指，很可爱。同行的跑者中有专业医疗跑者，在他们身边跑就特别安心。</p><blockquote><p>是什么支撑你到达终点呢？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：一部分是意志力，尤其是途中最瓶颈的时候，心里真的强烈地想要放弃；另一部分是完赛的愿望，都来到这里了，不跑完心里总会有一个坎儿。<br><strong>卤隼</strong>：主要是笑主任（→我）的陪伴！最后阶段（我自主命名为：小美人鱼初上岸阶段）没看到配速员出现在视野范围内就比较安心了，想着最后就这么点了我走也能走完！</p><hr><blockquote><p>跑完后最想做的事情？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：躺在草坪上，吹风。</p><p><strong>卤隼</strong>：温泉大浴场走起！</p><p>因为有半马之后泡了温泉第二天活蹦乱跳的经验，所以特别相信泡澡对恢复的作用。</p><p>但我的提议被笑主任无情拒绝了。（凝视）</p><p>之后我当了三天残废的平凡上班族。</p><blockquote><p>赛后是如何恢复正常的？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：疯狂进食和充足的睡眠，用了四天才完全恢复。</p><p><strong>卤隼</strong>：跑完之后三天，本平凡上班族减持了三个原则不动摇：</p><p><strong>一、能坐车绝不步行。</strong><br>心安理得坐在老弱病残专座上，上下车都要死死拽住扶手，防止自己脚下一软跌倒。</p><p><strong>二、坐电梯不走楼梯。</strong><br>但非常遗憾居住地和公司都没有这个条件，于是学会了侧身半抱栏杆下楼。</p><p><strong>三、减少坐下站起的频率。</strong><br>感觉每一次坐下都是把自己摔在椅子/马桶上。</p><blockquote><p>实际跑马拉松和跑之前的想象有什么不一样？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：比想象中累很多，主要是对腿部肌肉的考验。</p><p><strong>卤隼</strong>：我也没想到腿部肌肉和足底的疼痛这么厉害，想象中最后会是整体性的虚脱，但其实上下半身感觉比较割裂，简单来说就是：</p><p><em>心肺：我可以。</em></p><p><em>腿脚：我不行。</em></p><p>纠其原因还是跑量不够，准备不够充分。</p><blockquote><p>跑全马和半马有什么不同的感受？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：更长（废话）。</p><p>和半马选手分道扬镳之后，旁边有跑者不屑，「半马有什么，现在才刚刚开始呢」，我非常赞成后半句。现在回想起雨天全程无停的仙台半马之后自己还能乱窜半天才回酒店休息。这次长度增加一倍，就当了三天废人。</p><p>真是煎熬啊。(实话)</p><blockquote><p>跑5.4公里和42.195公里有什么区别呢？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：全程马拉松之前最远跑了15公里。比较正式的一次是「蒸蒸日上」的新年跑5.4公里，配速比较快，心肺先于肌肉感到疲劳；马拉松的话，最后跑不动是因为腿累了。区别蛮大的。</p><blockquote><p>跑完全马有没有什么收获/成长？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：收获一次冲击身体极限的经历。<br><strong>我</strong>：精神受到不少鼓舞，感觉连马拉松都跑下来了，还有什么事情不能坚持呢。</p><blockquote><p>有没有什么遗憾？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：没有全程跑着完赛。<br><strong>卤隼</strong>：步行完赛是其一，还有就是赛前理发理太短，扎不起来的碎发乱飞碍事，加上目前头发颜色分界明显，形象上非常糟糕。被捕捉到的照片简直是大型灾难现场，而且在我的衬托下笑主任愈发英俊了。(</p><blockquote><p>你觉得全马之前应该做的最关键的准备是？</p></blockquote><p><strong>我</strong>:积累跑量，有规划的练习。（否则就当做纯粹的精神之旅吧。）<br><strong>卤隼</strong>：学习笑主任保持良好心态，没有准备也丝毫不慌。</p><blockquote><p>展开讲讲你的跑马经验</p></blockquote><p><strong>我</strong>：了解自己的身体，跑步时有明确的配速目标或者预期。<br><strong>卤隼</strong>：准备有绝对的必要，量力而行，参与就是胜利</p><blockquote><p>全马是否是一件『可以，但没必要』的事情？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：我觉得是的。全马这个距离还是超越了“适度”的范围，是去冲击「极限」的。<br><strong>我</strong>：我们的身体花了很多天来恢复（补：小卤后来膝盖还疼了一段时间），这是一项极其伤害肌肉的运动，所以没有必要。</p><blockquote><p>跑步是不是你最佳的运动选择？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：好像是的，不需要器械，还可以随意选择喜欢的场地，对力量没有要求。</p><p><strong>卤隼</strong>：（斩钉截铁）不是。我现阶段更爱健身环大冒险哈哈哈。</p><p>我更倾向于变化丰富，相对慢跑更加剧烈的项目，比如拳击和尊巴。</p><p>以及跑马结束后秋膘疯狂上身的我迫切需要高强度低间歇的运动来减脂（笑不出来）。</p><blockquote><p>如果可以选择，你喜欢晨跑还是夜跑？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：晨跑。因为白天可以捕捉到大量环境中的光影色彩变化，心情会更好。<br><strong>我</strong>：我更喜欢夜跑。夜里周围的环境对自己的视觉影响更少，这样能更专注于跑步；安静的氛围可以让我更冷静地面对自己。</p><blockquote><p>之后是否还会继续坚持长跑？有没有小目标？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：会。目标是 5 公里跑得更快，20 公里更轻松。<br><strong>卤隼</strong>：平时跑步大概会以 5-10 公里为宜，维持健康、调节情绪吧；参赛的话，短期内还是以半马为上限，因为跑得轻松愉悦负担小。</p><blockquote><p>你觉得南马赛道的规划如何？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：美景主要集中在前半程，城墙内的部分非常美好，即使被上下坡狠狠虐也心甘情愿，但是出了城墙之后景色逐渐乏善可陈，视觉和身体都开始疲劳。这么看的话跑半马绝对是极度舒适的选择。<br><strong>我</strong>：嗯，总体而言非常棒，最值得看的湖光山色都占到了。从颇具奥运色彩的奥体中心出发，穿过最繁华的市中心新街口，再到钟山风景区爬上爬下……最后再回到奥体中心，「 有始有终」了。全程凭着绿树和高架桥的荫蔽，暴露在阳光下的时间也不多。没跑到的城北边权当被仙林半程马拉松承包了。</p><blockquote><p>你想怎么设计南马跑道？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：路过玄武湖的部分多一些，坡道缓一些。<br><strong>卤隼</strong>：如果能够沿着长江或者秦淮河跑的话感觉会很惬意吧。</p><blockquote><p>有没有重新认识南京这座城市？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：亲自跑过半个南京之后，对各大地标的距离有了具体而深刻的感知。<br><strong>卤隼</strong>：换了一个角度去认识，但总体上还是走马观花。深深感到这么好的资源应该发展得更好啊南京！</p><blockquote><p>你理想中的跑马环境是什么样的？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：风景优美，空气清新，绿树成荫，没有坡道。<br><strong>卤隼</strong>：自然风景历史人文风景更多，而不是没有感情的现代城市建设占据主导。</p><blockquote><p>如果要增加跑马拉松的难度，你会从哪方面下手？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：地理。不同的地形难度各异，景色的差异会让比赛更有意思。<br><strong>卤隼</strong>：我也是，就像之前提到的我希望在更自然的环境中跑步，可能会希望跑一跑开发比较少的，约束比较少的地方。但更加丰富的自然环境也意味着身体适应能力要更加出众。</p><blockquote><p>一个人跑步和两个人跑的区别？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：不会感觉无聊，每看一次小卤都是一次充电。<br><strong>卤隼</strong>：两个人一起跑全马，两个人都做好准备的同时还需要全程互相体谅，支持。因为身体状态精力有差异，所以维持同调并不是件容易的事情。跑完全马的人很多，但是一起完成全程马拉松的情侣应该不多吧，等于跑了8个情侣跑，可以炫耀。</p><blockquote><p>对方让你印象深刻的事情？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：即使大腿剧痛也坚持完赛！<br><strong>卤隼</strong>：我将大面积梧桐落叶被大风从马路一侧吹到另一侧的景象称为：树叶过马路。</p><blockquote><p>亲友对完赛的评价/反应？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：因为没有提前告知，晒奖牌的时候，长辈惊讶大于惊喜，叮嘱了很多常识中的跑后护理措施，以及跑后的几天里在家人群里转发讲过度运动的危害的文章🙃。</p><p><strong>卤隼</strong>：事前没有告诉家里人我参赛。不过我爸通过“微信运动”里我超过6w的步数推理出了我跑马的事实，但已经太晚了（不）</p><p>评价基本上都是太厉害了吧，不过父母还是觉得还是要慎重选择全马。</p><p>几周后，外婆在家人群里艾特我看：《女人这部位天生有缺陷，不知道就悲剧了！作为骨科医生我必须告诉所有女性真相！》</p><blockquote><p>你会不会安利别人去跑马？</p></blockquote><p><strong>卤隼</strong>：跑步可能不挑人，但跑马拉松却并不适合每一个人。我不会随便号召大家都参与其中。如果真正在跑步中体会到了快乐，也想要参与赛事感受氛围，那么就试试吧。<br><strong>我</strong>：可能会这样说：「跑过一次马拉松，你眼前的世界就不一样了」。体验第一。</p><blockquote><p>是否认同「人生就是马拉松」这样的比喻？</p></blockquote><p><strong>我</strong>：不认同，人生不该越跑越累。<br><strong>卤隼</strong>：而且人生可比马拉松复杂多了呢，不要因为马拉松漫长就把它跟人生比啊。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/6/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hacker News 社区指南</title>
      <link>http://blog.daha.me/5/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/5/</guid>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;作者：Hacker News&lt;br&gt;翻译：Daha&lt;br&gt;原文：&lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/newsguidelines.html&quot; target=&quot;_blank&quot;
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>作者：Hacker News<br>翻译：Daha<br>原文：<a href="https://news.ycombinator.com/newsguidelines.html" target="_blank" rel="noopener">https://news.ycombinator.com/newsguidelines.html</a></p><h3 id="话题范围"><a class="header-anchor" href="#话题范围"></a>话题范围</h3><h4 id="切题内容"><a class="header-anchor" href="#切题内容"></a>切题内容</h4><p>极客(Hackers)感兴趣的一切内容，包括但不限于开发、创业话题。如果必须要概括一下的话，答案可能是：一切能满足人类「智识向好奇心」的内容。</p><h4 id="离题内容"><a class="header-anchor" href="#离题内容"></a>离题内容</h4><ul><li>大多数关于政治、犯罪或体育（除非它们揭示了一些有趣的现象）；</li><li>尴尬的失败经历、灾难事件的视频；</li><li>可爱动物的图片；</li><li>如果一则内容被电视新闻报道了，那么它多半是离题的。</li></ul><h3 id="投稿规范"><a class="header-anchor" href="#投稿规范"></a>投稿规范</h3><ul><li>请不要刻意突出你的标题，比如：<ul><li>使用全大写字母；</li><li>加入感叹号；</li><li>赞叹你发布的文章多么多么好。（因为在本站有一个隐藏的前提：既然发布了这篇文章，说明你认为它很重要。）</li></ul></li><li>请提交原文章的地址。如果一篇文章报道了其他网站发布的内容，提交后者的地址；</li><li>如果你提交的链接指向一个视频或者PDF文件，请在标题末尾添加[video]、[pdf]的标记作为提示；</li><li>如果标题包含了网站的名字，请把它删除。因为网站名称会在链接后直接显示出来；</li><li>如果标题以「数字」或者「数字 + 不必要的形容词」开头，我们建议你把它删掉。举个例子：将《10个⨉⨉的方法 》替换为《如何⨉⨉》；将《14种惊人的⨉⨉⨉ 》替换为《⨉⨉⨉》。注意：数字具有实际意义的情况除外，比如《五种柏拉图立体》；</li><li>在上述情况之外，请使用原标题。除非它具有误导性或者本身是标题党。不要在标题里对文章加以评述。</li><li>请不要为了提问或者是主观表达而投稿。类似的稿件请发送到hn@ycombinator.com。类似地，请不要使用投稿功能向YCombinator孵化的公司提交你本可以使用邮件进行交流的疑问。</li></ul><h3 id="言论建议"><a class="header-anchor" href="#言论建议"></a>言论建议</h3><ul><li>保持友善，不要太尖锐。评论应当具备思想性和实际意义，而不是引发分歧。</li><li>持反对意见的时候，请直接回复你不同意的评论，而不是圈出那个人的名字。</li><li>「笨。1 + 1 = 2，又不是3 。」应该被修改成「1 + 1 = 2，不是3 。」</li><li>请回复看起来最合理的论点，而不是较不合理的那个。你应当持有这种信念。</li><li>杜绝火药味的发言。不要发起引战言论，除非你真的想表达一个关于它的全新观点。</li><li>避免与话题无关的争论，或者离题的内容。</li><li>请不要未经思考地提交浅薄的言论，尤其是关于他人的工作。好的评论总能教给我们些什么。</li><li>请不要将本站当作政治或意识形态的战场。这将破坏「智识向的好奇心」，而鼓励它是建立本站的初衷。</li><li>请不要就他人是否阅读过文章提出质疑：<ul><li>「你真的看这篇文章了？这点已经提到过了。」可以改为「文章在之前已经提及了。」</li></ul></li><li>我们允许你注销账号，如果它包含了敏感的个人信息。但请不要频繁地创建账号。Hacker News是一个社区——使用者应当有一个固定的身份，这样别人可以找到你。</li><li>请不要为了强调而使用大写字母。如果你想强调一个单词或短语，可以在它周围加上*星号*，这样它会以<em>斜体</em>呈现。</li><li>请不要投递软文或者具有公关性质的内容。这会弱化讨论氛围，并且往往含有错误。如果你有这方面的困扰，请给我们发邮件，我们将会查看相关数据。</li><li>请不要抱怨某条内容是不合适的。如果你认为一则故事是垃圾文章或者离题了，可以举报它。不要回复那些恶劣的评论，相反地你也应当举报。如果你完成了举报，也不用在评论里谈论你刚才做了什么。</li><li>请不要就评论的赞成数展开讨论。这没有任何好处，而且很无聊。</li><li>请不要说本站正在变成Reddit，这是半吊子的陈词滥调。</li></ul><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/5/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>拥抱黑暗的这些那些</title>
      <link>http://blog.daha.me/4/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/4/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;我盲目地无理由地信任黑暗，不是用于隐喻的、在文学作品里形容人类内心的「黑暗」、而是物理世界的确实存在的那种：夜晚，关上灯可以轻松得到的无光线状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长辈的床头总会放置一个强光的手电筒，起夜的时候先打开来探照一下环境，找到灯的开关位置，确认不会被地上奇怪的障碍物
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>我盲目地无理由地信任黑暗，不是用于隐喻的、在文学作品里形容人类内心的「黑暗」、而是物理世界的确实存在的那种：夜晚，关上灯可以轻松得到的无光线状态。</p><p>长辈的床头总会放置一个强光的手电筒，起夜的时候先打开来探照一下环境，找到灯的开关位置，确认不会被地上奇怪的障碍物绊倒后，最后安心地召唤光明。</p><p>而我选择相信黑暗，不需要手电筒。感性思维运作时，我觉得它不会无缘无故伤害我，并且在这个方面仅进行感性思考。这是不是不畏惧黑暗呢？「未知的东西能最大限度地刺激恐惧感」这个规律适用于所有人类。我很愿意在光明坦荡的大道上昂首前行。可因为光太有限了，比起庞大的黑暗，它只能照亮一个小小角落。那些光没有照到的地方，有概率蛰伏着的恶魔是我所担心的。更致命的是，一旦打开了手电筒，自己的位置暴露无遗。所以恰恰相反，是不够勇敢，才会选择相信黑暗向人陈述的这套叙事，并且假意无畏地拥抱它。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/4/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>话筒、信笺与爱情</title>
      <link>http://blog.daha.me/3/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/3/</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2019 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;不久前想到，以前异地的情侣们是靠信件来交流的，现代人通过这种方式交流应该也蛮有意思。于是便向女友小鸟小姐提议互相寄信。这随即引出了一个问题：既然可以用电话、微信交流，那么写信是否必要呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然，在信息高速交换的时代，不说信件，传统移动通信（电话、短信）都正在一
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不久前想到，以前异地的情侣们是靠信件来交流的，现代人通过这种方式交流应该也蛮有意思。于是便向女友小鸟小姐提议互相寄信。这随即引出了一个问题：既然可以用电话、微信交流，那么写信是否必要呢？</p><p>诚然，在信息高速交换的时代，不说信件，传统移动通信（电话、短信）都正在一步步地被互联网通信所取代。毫无疑问，互联网通信胜出的原因是高效、便捷与廉价。所谓<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%80%9A%E4%BF%A1?oldformat=true" target="_blank" rel="noopener">通信</a>，就是发送和接收双方之间进行信息传递。香农的理论认为，每则信息所包含的平均信息量可以用<strong>不确定度</strong>来衡量。从另一个角度来看，通信正是为了消除不确定性而存在的。因而信息之间的交换自然是越快越好，这样我们可以及时地确定某个人、某件事的状态。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8D%B3%E6%99%82%E9%80%9A%E8%A8%8A?oldformat=true" target="_blank" rel="noopener">即时通讯</a>软件（如Telegram、微信）作为互联网通信工具的代表，以其高效、便捷的特性理所应当地脱颖而出。</p><p>于是回过头来看，打电话、寄信便显得相当低效了。不过这两种低效有着本质上的不同，得从通信的两种途径说起：<strong>面向连接的通信</strong>和<strong>非连接的通信</strong>。这两个概念来自于计算机的两种通信协议，前者需要双方同时「在线」，比如语音电话的交流；后者只需发送方把信息发送到某个指定的接收点，接收点再转发给接收方，这样就省去了同步在线的要求，寄信就是这样的过程。刚刚接触互联网的人在发送信息的过程中经常会发「在吗」，即沿用了打电话的思路。实际上这在即时通信中是没有必要的，确认同步反而会浪费双方的时间。</p><p>电话的低效体现在通话双方必须同时接听。如果一方正在开会，或是手机没电关机，信息传递的通路便被阻拦；而信件的低效来自于「硬件」层面：信件两地奔波，传递速率太慢了。而且比起语音通话同步所带来的低效，信件的接收时长更让人难以忍受。</p><p>对于异地的情侣而言，信件和通话的积极意义之一是<strong>亲切感</strong>：可以看见对方亲手写的字，可以听见对方的声音；积极意义之二是<strong>仪式感</strong>：通过某种约定的程序（仪式），来唤起某种特定的、「期待」的心动。下面即将具体阐述的，是积极意义之三。</p><hr><p>早期的聊天软件，消息的编辑状态是透明的。打字、删除、修改过程对方都能看得见，这更像是语音通信的文字化。而现在，以微信为例，消息编辑的状态可以做到完全封闭。因为<strong>即时性</strong>，所以对方的反馈很可能也是即时的。这一点和面对面交流几乎一样。与此同时，文字可以反复地修改，而书信也是如此。但当一种表达方式既即时、又可修改的时候，表达的目的可能会出现偏差，变成了「应对（想象中）对方的即时反馈」。</p><p>在这种情况下，信息失去了一部分「告知对方自己的真实想法」的意义。同理另一方面，面对接收的信息，我们会陷入习惯性地快捷回复，缺少了沉淀和消化的过程，从而阻碍深层次的交流。书信的信息延时正好解决了这两个问题。其核心优势在于，不需要在意如何应对即时的回应，不会被打断，以一种更加合乎逻辑的方式，经过思考后单方面地传送给对方。这样便开启了一个深度交流的时空通道。</p><p>在互联网时代，进行书信交流是一种非理性。这个结论的前提是，快速等于「好」。我认为亲密关系的发展应当是缓慢的，要给建立复杂连结一些时间。那么进一步问，为什么要花时间多时间建立伟大友谊呢？因为人类就是非理性的动物啊。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/3/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>谈谈网上冲浪</title>
      <link>http://blog.daha.me/2/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/2/</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2018 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;p&gt;&lt;a
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://blog.daha.me/1">上篇博客</a>里讲到了微信公众号对信息进行<strong>封锁</strong>垄断的种种行为，这种壁垒式的垄断几乎是张扬的。而另一种壁垒的形式更加隐蔽，那便是互联网公司极力发展的基于某些算法的信息推荐。常见的原理是推荐「跟你喜欢同一内容的人也喜欢的」。</p><p>但是，我们的时间有限。这意味着看了这一部分的信息，另一部分的将无暇顾及——没有人能够看遍所有的信息。问题在于，算法带来的价值究竟是否值得你牺牲获取其他信息的时间呢？这似乎难以衡量。或许，我们可以尝试这样的信息获取方式:</p><h3 id="工具"><a class="header-anchor" href="#工具"></a>工具</h3><h4 id="rsshub-inoreader"><a class="header-anchor" href="#rsshub-inoreader"></a>RSSHub + Inoreader</h4><p>你可能对RSS技术有所耳闻，毕竟近来乘着东风（Reeder3无需付费、RSShub功能日趋完善、Inoreader手机端使用界面大更新），<strong>RSS又有了复兴的迹象</strong>。<a href="https://baike.baidu.com/item/RSS%E8%AE%A2%E9%98%85" target="_blank" rel="noopener">RSS技术</a>可以针对特定的站点，生成站点的信息地图。这样阅读器的爬虫程序就可以动态地采集信息。网上的任何动态内容都可以被制作成一个 XML 文件供你的阅读器获取。</p><p>这里涉及两个概念：<strong>RSS源与RSS阅读器</strong>。RSS源可以理解为一个具有固定格式的信息源，但是这个源不方便阅读，所以需要通过 RSS 阅读器的「订阅」来把它转化为人类读得懂的格式。下面举个例子：本博客的RSS源是<a href="https://blog.daha.me/rss2">https://blog.daha.me/rss2</a> ，把这个<strong>网址</strong>粘贴到阅读器的RSS搜索框，点击订阅，就可以接收我的博客更新了。</p><p>不过<a href="http://www.cnblogs.com/tinyphp/archive/2013/04/19/3030233.html" target="_blank" rel="noopener">自己制作RSS源</a>比较复杂。所以推荐使用<a href="https://rsshub.js.org/#%E4%B8%BB%E9%A2%98" target="_blank" rel="noopener">RSSHub</a> ，它涵盖了国内大部分常用的网站。找到相应实例，修改网址里对应的参数即可得到你想要的RSS源。</p><p>阅读器我用的是<a href="https://www.inoreader.com/" target="_blank" rel="noopener">Inoreader</a>(Android) 和Reeder(Macbook)。之前还用过<a href="http://www.feeddemon.com/" target="_blank" rel="noopener">FeedDemon</a>，不过二〇一三年就停止维护了，用户界面比较老旧。</p><h4 id="即刻"><a class="header-anchor" href="#即刻"></a>即刻</h4><p>这是一款<strong>信息聚合</strong>软件，继承了RSS的理念。「主题」的概念是信息聚合的一个站点，订阅主题之后便能获取相应信息。比如主题「某某发新的微博了」，一旦某某发出了新微博，它就会在你的时间线上出现。除了官方的主题，还可以自己建主题抓取信息。即刻优于RSS订阅的地方是，一些主题是由编辑人工筛选的，如「一觉醒来世界发生了什么」，另外订阅主题的过程比订阅RSS源方便很多。</p><h3 id="即刻再想想"><a class="header-anchor" href="#即刻再想想"></a>即刻再想想</h3><p>普朗克在即刻说，他利用RSSHub订阅了即友的动态，解决了分组的问题。最初我的想法也差不多，我是把即刻<strong>完全地</strong>转移到RSS阅读器上，用了一个月后发现我错了。文章/信息是冷静的，需要自己咀嚼、思考乃至沉淀。动态不一样，从编辑到发出，目的就是分享与交流。同时动态也需要交流，因为字数的限制，动态观点往往有漏洞或不全面，通过讨论可以丰富自己的理解。另一个方面，信息内容的编写过程可谓严谨，尤其长文章、博客，作者要以通顺的逻辑将其发表出来，得费一番工夫；相反，动态一般是分享日常见闻、生活分享。读者在浏览时，同时走着严肃和轻松「两条线路」。如果把两类内容放一起呈现，思维难免切换不过来。</p><p>即刻从去年10月开始力推社交以来，信息聚合方面一路下行。外有知乎、微博限制机器人抓取，可读内容屈指可数；内有过于松散的精选机制，导致了主题注水浮肿。所以现在几乎采取了完全相反的做法：用RSS源订阅即刻的主题，即友的动态仍然用即刻来看。其实有一个更显而易见的理由：信息易于分类，而人的生活千变万化。</p><hr><p>（补记：再后来，即刻由于未知的原因关停后，新软件Jellow暂时没有信息聚合功能。）</p>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/2/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
    <item>
      <title>成为「部落客」</title>
      <link>http://blog.daha.me/1/</link>
      <guid>http://blog.daha.me/1/</guid>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 16:00:00 GMT</pubDate>
      <description>
      
        
        
          
          
            &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这周花了些时间建立了我的个人博客。如你所见，基本框架已经成型了。为什么要建博客？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;拒绝互联网壁垒&quot;&gt;&lt;a class=&quot;header-anchor&quot;
          
        
      
      </description>
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>这周花了些时间建立了我的个人博客。如你所见，基本框架已经成型了。为什么要建博客？</p></blockquote><h3 id="拒绝互联网壁垒"><a class="header-anchor" href="#拒绝互联网壁垒"></a>拒绝互联网壁垒</h3><p>Blog，也就是Web Log。台湾称其为「部落格」，大陆译作「博客」。它是<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Web_2.0" target="_blank" rel="noopener">Web 2.0</a>的代表，不过已经「过时」了——现在可是<a href="https://www.lifewire.com/what-is-web-3-0-3486623" target="_blank" rel="noopener">Web 3.0</a>时代。</p><p>一年前我开了一个微信公众号，打算在上面写点文字。但是几个客观原因让我放弃了更新：</p><ol><li>编辑不方便，不支持markdown语法，要使用第三方的软件进一步排版</li><li>不允许插入公众号以外的链接</li><li>评论区不能即时呈现</li><li>操作必须手机与电脑结合</li><li>无法用<strong>任意的搜索引擎</strong>搜索到公众号内容</li><li>不能提供除微信外的其他订阅方式</li></ol><p>除了第一点和第四点之外，其他都是 「在<a href="https://zhidao.baidu.com/question/629475730515462444.html" target="_blank" rel="noopener">墙内</a>再添一道墙」的行为。不只是微信，各大网站不约而同地发出这样的信息：来我们这里，别去他处了。然而信息的价值依靠传播实现，任何建造壁垒的行为都是违背<a href="https://www.zhihu.com/question/19571539/answer/12252090" target="_blank" rel="noopener">互联网精神</a>的。正如不鳥萬如一在《<a href="https://blog.yitianshijie.net/2016/02/21/byebye-wechat/" target="_blank" rel="noopener">告別微信</a>》中说的：</p><blockquote><p>我反对把自己文化生活的主导权让渡给任何一个品牌的生活方式。</p><p>我拒绝一个不允许链接到自有生态圈以外资源的媒体基础设施。</p></blockquote><h3 id="走出舒适区"><a class="header-anchor" href="#走出舒适区"></a>走出舒适区</h3><p>我认为走出舒适区有两种实现方式：建立新习惯与抛弃旧习惯。正好不久前看到了<a href="https://blog.joway.io" target="_blank" rel="noopener">Joway 的博客</a>，就在想自己能不能也搭建一个。于是我把建博客作为本周的目标 ，尝试建立新的习惯。</p><hr><h3 id="如何食用本博客？"><a class="header-anchor" href="#如何食用本博客？"></a>如何食用本博客？</h3><h4 id="使用"><a class="header-anchor" href="#使用"></a>使用</h4><ul><li>横屏终端阅读体验更佳。</li></ul><h4 id="订阅"><a class="header-anchor" href="#订阅"></a>订阅</h4><ul><li>本站提供RSS订阅，下拉滚动本页面唤出导航栏，点击右侧的<img src="/img/RSS@small.svg" alt="RSS">即可复制，然后粘贴到阅读器订阅。</li></ul><hr><h3 id="怎么建个人博客"><a class="header-anchor" href="#怎么建个人博客"></a>怎么建个人博客</h3><p>如果没有编程基础，可以利用现成的博客生成引擎<a href="https://hexo.io/docs/" target="_blank" rel="noopener">Hexo</a>。在它的用户社区 ，有各式各样的<a href="https://www.zhihu.com/question/24422335" target="_blank" rel="noopener">主题</a>供你使用。如果了解一些网页编程的知识，自己开发也很方便，就像你正在阅读的本博客。</p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/26625249" target="_blank" rel="noopener">有一篇知乎专栏文章</a>详尽地介绍了从域名购买到个性化配置的具体做法，可以参看学习。</p><hr>]]></content:encoded>
      
      <comments>http://blog.daha.me/1/#disqus_thread</comments>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
